\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

% Plugins
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subfig}
\usepackage{longtable}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}

% Métadonnées
\newcommand{\projectname}{OCR}
\newcommand{\teamname}{[LAMP]*}
\newcommand{\version}{1.0}

%couleurs
\definecolor{bluekeywords}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{greencomments}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{redstrings}{rgb}{0.64,0.08,0.08}
\definecolor{xmlcomments}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{types}{rgb}{0.17,0.57,0.68}

\usepackage{listings}
\lstset{language=C,
    frame=tb, % draw a frame at the top and bottom of the code block
    tabsize=4, % tab space width
    showstringspaces=false, % don't mark spaces in strings
    numbers=left, % display line numbers on the left
    commentstyle=\color{green}, % comment color
    keywordstyle=\color{blue}, % keyword color
    stringstyle=\color{red} % string color
}

%Exemple d'insertion de code
%\begin{lstlisting}[caption=, label=lst:test]
%\end{lstlisting}

%Utitlisé pour les tableaux
\definecolor{Gray}{gray}{0.9}

% Pour mettre quelque chose netre guillemets
\newcommand{\quotes}[1]{``#1''}
\newcommand{\smallregistered}{$^{\mbox{\scriptsize{\textregistered}}}$}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\leftmark}
\fancyhead[R]{\projectname}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[C]{\textbf{\thepage}}
\fancyfoot[L]{\teamname}


\graphicspath{ {img/} }

\title{Soutenance Finale}
\author{[LAMP]*}
\date{5 décembre 2019}

\makeatletter
\renewcommand{\and}{\\}
\def\@maketitle{
        \begin{center}
            \includegraphics[width=90mm]		  
            {img/Redstone_Torch.png}\\[2ex] % Changer l'IMG
            {\Huge \@title }\\[3ex]
            {\Large \@author}\\[3ex]
            \@date\\[3ex]
        \end{center}}
\makeatother


\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage


% -----------------------------------
\section{Introduction}
Un O.C.R  “Optical Character Recognition” ou reconnaissance optique des caractères en français est un outil très puissant qui permet d’extraire le texte d’une image, ainsi que de reconstruire le texte extrait, et comprendre ce qui est écrit. 

Cependant, un OCR est un système très compliqué, et ne fonctionne pas d’une manière simple. Il y a plusieurs étapes dans le fonctionnement d’un OCR. La première étape, consiste à traiter l’image, pour la rendre plus claire, et facile à lire par la suite. On enlève tout élément perturbateur à la lecture de l’image, tel que le bruit.

Une fois cela fait, il faut récupérer le texte qui est présent sur l’image.
Il faut alors parcourir toute l’image pour déterminer ce qui est du texte, et ce qui ne l’est pas. Une fois le parcours de l’image terminé, il faut stocker tous les caractères qui ont été trouvés sous forme d’image de résolution 16x16, pour ensuite les envoyer au réseau neuronal.

Il faut alors prendre l’image et laisser le réseau neuronal l’analyser. Chaque pixel de l’image est une entrée du réseau, il sera relié à chaque neurones de la première couche du réseau qui par la suite déterminera en sortie quel caractère est contenu dans l’image qu’elle traite, pour que l’on puisse ainsi reconstruire le texte contenu dans l’image et le stocker dans un fichier.

Toutes ces étapes sont des objectifs que nous nous sommes répartis entre nous, pour réussir à construire un OCR qui est complètement fonctionnel.
A notre disposition, nous nous sommes servis des “Makefile” pour la compilation, de notre repo git personnel, de la librairie SDL pour la manipulation ainsi que le traitement des images, de gtk pour la création de l’interface graphique et le langage de programmation C pour coder notre OCR.

\newpage
\section{Ancien État actuel}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{l|c|c|c|}
\cline{2-4}
                               & \multicolumn{1}{l|}{Detection de texte} & \multicolumn{1}{l|}{Réseau neuronal} & \multicolumn{1}{l|}{Pré-traitement} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Loic}     &                                         & Résponsable                          &                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Amaury}   &                                         & Résponsable                          &                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Philippe} & Supléant                                &                                      & Résponsable                         \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Moad}     & Résponsable                             &                                      & Supléant                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
                   & \multicolumn{1}{l|}{Prévision} & \multicolumn{1}{l|}{Etat actuel} \\ \hline
Réseau neuronal    & 100\%                                 & 70\%                                \\ \hline
Pré-traitement     & 100\%                                 & 100\%                              \\ \hline
Détection de texte & 100\%                                & 100\%                                \\ \hline
Interface Graphique & 100\%                             & 30\% \\ \hline
Sauvegarde et chargement des biais et des poids du réseau & 100\%  & 100\% \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Nous sommes arrivés très loin depuis la conception du groupe [LAMP]* et avons atteint bon nombres d’objectifs.

Malgré nos difficultés et les problèmes que nous avons rencontrés lors de nos longues et nombreuses journées de travail, nous avons pu accomplir toutes les tâches que nous nous sommes réparties pour la première soutenance. 

Avec une bonne cohésion de groupe et une excellente communication entre les membres du groupe, nous avons pu atteindre les objectifs qui nous ont été imposés au début du projet pour la deuxième soutenance.

Le réseau de neurones, malgré qu’il existe deux parties, est fonctionnel.

Le programme qui permet la détection du texte est actuellement à un niveau assez développé. L’algorithme que nous avons conçu permet de détecter toutes sortes de textes, quelque soit l’emplacement du texte sur l’image, tant que celle-ci ait bien été traitée au préalable, pour ainsi être assez lisible de manière à ce que le programme puisse la traiter.

Nous avons alors une détection de texte complètement fonctionnelle.

Pour le traitement d’image, nous avons des fonctions de convolution et de binarisation fonctionnelles, ainsi qu’un système permettant de charger/enregistrer des images.    

\newpage
\section{Chargement des images}
La première solution qui s’est présentée à nous quant à l’importation/chargement de l'image, était de se documenter sur le bitmap pour ne pas avoir à utiliser de librairie externe. Cependant choisir la librairie SDL, et plus précisément le module  \texttt{SDL1\_Image} pour cette étape, était primordial car cela nous simplifiait fortement la tâche et nous as permis de mieux nous concentrer sur des étapes plus importantes comme le traitement de l’image.

La librairie SDL est une librairie pouvant gérer l’affichage vidéo, les événements clavier/souris, l’audio… le module \texttt{SDL\_Image}  lui, nous a permis de gérer le format d’image BMP en nous donnant notamment la possibilité d’importer et de modifier une image. Nous avons de même utilisé les méthodes \quotes{\texttt{get\_pixel}}, \quotes{\texttt{put\_pixel}} et \quotes{\texttt{update\_surface}} présentes dans les fichiers \quotes{\texttt{pixel\_operations.c}} et quotes{\texttt{pixel\_operations.h}} du TP03 d’informatique pratique.

\section{Sauvegarde des images}

Comme indiqué avant, nous avons choisi la librairie SDL pour charger l’image bitmap. Par contre, pour sauvegarder l’image, il fallait que l’on se documente sur la structure du bitmap, pour savoir comment stocker l’image correctement. 

Nous avons donc encore utilisé la librairie SDL pour effectuer la sauvegarde des images. Si l’on avait pris le temps d’apprendre comment créer ou modifier une image bitmap sans aucune librairie externe, nous aurions passé beaucoup trop de temps à essayer de comprendre comment manipuler des images bitmaps sans librairie externe, ce qui nous aurait donc posé problème. 

Cela nous a donc simplifié la tâche de la sauvegarde des images, et comme dit avant, nous a permit de consacrer plus de temps sur des éléments plus importants.


\section{Pré-traitement des images}
\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/img.jpg}
  %\caption{}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/img1.jpg}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}

L’objectif du prétraitement de l’image est de ne garder que le plus important: un texte noir sur un fond blanc. Pour cela, nous avons utilisé deux méthodes: Une convolution entre un noyau et l’image, ainsi qu’une binarisation.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/img3.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}
La convolution en traitement d’image, est un processus qui consiste à ajouter chaque élément de l’image aux 8 pixels qui l’entourent, pondéré par les éléments contenus dans le noyau. Le noyau, ou matrice de convolution est une petite matrice qui peut être utilisée pour différents traitements particuliers d’image tels que le floutage, la détection des contours ou encore l'amélioration de la netteté. 

Pour notre cas, nous avons d’abord utilisé cette méthode pour rendre l’image plus nette et donc faire ressortir plus facilement le texte. Cependant, cela faisait aussi ressortir relativement fortement les éléments inutiles sur l’image (Bruit, carreaux…) Nous avons donc abandonné le filtre de netteté. 

Le flou gaussien quant à lui, à défaut de flouter légèrement le texte, a l’avantage de réduire considérablement le bruit et autres éléments perturbateurs. Il a été nécessaire d’avoir une image input \quotes{\texttt{image\_input}} et une image output  \quotes{\texttt{image\_output}} car pour ce traitement il est impossible de modifier l’image directement.

La binarisation d’une image consiste en la transformer en une image ne comportant que des pixels blancs (r=255,g=255,b=255) et des pixels noirs (r=0,g=0,b=0). Pour cela, il existe plusieures méthodes. Nous avons décidé de faire une binarisation par seuillage d’image. Cela consiste à fixer un seuil entre 0 et 255. 

Pour un pixel donné, si la moyenne des RGB est inférieure au seuil alors le pixel devient noir, sinon il devient blanc. Le seuil doit dépendre de l’image à traiter pour que le traitement d’image puisse fonctionner de manière efficace sur un maximum d’exemples: Nous avons donc fait deux fonctions  \quotes{\texttt{get\_average\_lum\_all}} qui calcule la luminosité moyenne sur toute l’image ainsi que \quotes{\texttt{get\_average\_lum\_grey}} qui calcule la luminosité moyenne sur la liste des pixels dont la luminosité est inférieure à la luminosité moyenne de l’image: cette valeur est stockée en tant que seuil pour être utilisée par la fonction de binarisation.


\newpage
\section{Détection du texte et des caractères}

Pour la détection des caractères,nous nous sommes d’abord posés la question suivante: Comment réduire le champ de travail ? Par cela, nous nous sommes demandés comment tronçonner les pixels blanc en excès pour avoir un espace de travail réduit, permettant par la suite une optimisation dans la recherche et la détection des caractères. 

    Au début, on parcourt l’image en entier, de haut en bas, ligne par ligne. On cherche alors le pixel noir le plus à gauche et celui le plus à droite, ainsi que le pixel noir tout en haut et celui tout en bas de l’image. 

Avec ces coordonnées, on peut alors dessiner un rectangle qui encadre tout le texte de l’image. 

Evidemment, cet algorithme ne fonctionne pas si l’image n’a pas été traitée et binarisée auparavant, d'où l'intérêt du pré-traitement de l’image pour enlever tout bruit qui pourrait gêner à la détection du texte.

Une fois le champs de travail réduit, nous pouvons alors lancer la détection des lignes sur cet espace réduit. La fonction qui détecte les lignes diffère légèrement de celle qui réduit le champs de travail.

Pour faire la détection des lignes, on fait un parcours depuis le haut du rectangle qui encadre le texte, jusqu'à la fin. De même manière que l’algorithme précédent, on cherche les pixels des extrémités pour faire un encadrement de la ligne. On enregistre alors les coordonnées de ces pixels. 

Cependant, dans cet algorithme, nous regardons si l'occurrence de pixels blanc sur une ligne est égal à la largeur du rectangle qui encadre le texte. 
Si c’est le cas, on est tombés sur la fin de la ligne, donc tout ce que l’on a traité avant est considéré comme une ligne, et on dessine un rectangle avec les coordonnées des pixels enregistrés auparavant qui encadrent cette ligne. 

Si on tombe sur au moins un pixel noir, alors on peut dire qu’il reste tout de même des caractères sur cette ligne.
On parcourt tout le reste du texte, et on répète le même processus, ainsi on obtient toutes les lignes du texte.

Finalement, la détection de caractères est un algorithme qui est assez similaire au deux algorithmes précédents, cependant dans ce cas, on fait un parcours colonne par colonne sur la ligne que l’on a détecté. 

Comme l’algorithme de base, on cherche le pixel noir le plus à droite et le plus à gauche, ainsi que le pixel noir le plus en haut et le plus en bas de la ligne; Une fois que l’on tombe sur une colonne qui contient autant de pixels blancs que l’hauteur de la ligne, alors on est tombé sur une espace. Tout ce qu’on a traité avant est un caractère. 

L’algorithme de détection des caractère est appelé dans la fonction de détection de ligne, le champs de travail est donc réduit à la ligne qu’on a détectée.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]
  {img/latex_test.png}
  \caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]
  {img/latex_test_out.jpg}
  \caption{Image après détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}

Avec tout ça, nous avons un algorithme qui réduit le champ de travail, qui permet un parcours plus rapide de l’image ainsi que des algorithmes qui permettent d’encadrer chaque ligne et chaque caractère de cette ligne. Toutefois cet algorithme possède un point faible: si des caractères sont trop proches les uns des autres, l’algorithme encadrera alors les deux lettres, et les comptera comme un seul caractère. 

Cela dit, l’algorithme reste assez naïf, et pourrait toujours être amélioré.

\section{Réseau neuronal}

\subsection{Amaury}

Après avoir échangé avec Loïc, nous avons choisi de faire deux parties:
\begin{itemize}
\item Une partie sur un réseau de XOR facilement implémentable pour la soutenance (Loic)
\item Une partie sur un réseau plus modulable avec des matrices orienté pour l’OCR (Amaury)
\end{itemize}



Je vais donc vous parler de ce que j’ai réalisé du réseau de neurones avec des matrices.

Nous avons donc commencé par créer des structures pour des matrices. Elles sont implémentés à l’aide de structures composées des variables x (les lignes), y (les colonnes) et d’un tableau à une dimension (la matrice).

Ensuite, nous avons implémenté les opérations basiques à effectuer avec celles-ci (multiplication de matrices, additions de matrices).
Suite à celà, nous avons créé un fichier random pour remplir les biais et poids des neurones de notre réseau pour l'entraîner.

Après tout cela, nous avons créé le fichier de réseau de neurones avec les fonctions nécessaires à son implémentation, telle que la sigmoïde et sa dérivée.

La fonction forward (en avant) propagation prend en paramètre trois matrices: une matrice de valeurs d’entrée, une matrice de poids et une matrice de biais.
La fonction multiplie la matrice d’entrée avec la matrice de poids puis somme la matrices qui en résulte avec biais.

On peut résumer cette formule en écriture mathématique:

\begin{equation}
y = \frac{1}{1 + e^-(\Sigma wx+b)}
\end{equation}


avec w le poid, x la donnée d’entrée et b le bias.

On appelle ainsi deux fois cette fonction sur la couche cachée puis sur la couche des outputs.

On passe ensuite à la partie backward (arrière) propagation. Qui n’est pas encore stable mais est prévu de l’être pour la prochaine soutenance.

Le début de notre fonction de back propagation commence avec le calcul des erreurs grâce à une fonction appelé MSE (mean square error = erreur moyenne au carré).

Après cela, on modifie les poids à l’aide de calculs de dérivées: le quotient de la dérivée des erreurs par la dérivée de l’ancien poids.

On commence par calculer le poids depuis le dernier neurone jusqu’au premier.

Dans le cas de notre XOR, on commencerait par le layer de sortie puis on remonterait par la couche cachée. Lors de la back propagation, on modifie les biais et les poids de chaque neurones.

\newpage
\subsection{Loic}
Pour cette première soutenance j’ai été chargé de la création d’un réseau de neurones pour résoudre le problème du XOR. Durant les premières semaines du projet j’ai suivi des cours et des tutoriels pour m’avancer sur le programme du cours de programmation et me permettre d’être plus à l’aise avec le langage C. Cette auto formation m’a beaucoup aidé que ce soit pour les tps ou pour la programmation du réseau. 

Contrairement au projet de l’an passé je n’ai passé que très peu de temps à rechercher sur internet des solution à mes erreurs grâce à mon auto formation . 

Une partie du temps que j’ai gagné m’a permis de faire des recherches sur les réseaux de neurones et leur fonctionnement. En parcourant le web j’ai trouvé de nombreux exemples de réseaux implémentés de différentes manières. Ce gain de temps m’a aussi permis d’expérimenter et de trouver la meilleure structure pour mon réseau. 

Pour la création de mon premier prototype de réseau, n’ayant pas assez d’expérience j’ai essayé de tout faire dans une fonction. Cette mise en oeuvre du réseau était mauvaise car très vite j’ai commencé à me perdre dans mon propre code.  Je n’arrivais même pas à l’expliquer aux autres.

Après cet échec j’ai compris l’importance de segmenter mon code en plusieurs fonctions même si le réseau que je manipule ne contient que trois neurones. En faisant des recherches, j’ai découvert les nombreuses parties qui composent un réseau de neurones aussi simple qu’il soit et comment elles interagissent entre elles.
    
Ma première méthode étant un échec j’ai changé d’approche pour ma deuxième implémentation j’ai créé des fonctions s’occupant chacune d’une étape du fonctionnement du réseau. 

La première fonction est le “feedforward” qui consiste à calculer la somme des produit de chaque entrée d’un neurone avec les poids qui correspondent à chaque entrée, ensuite on ajoute la valeur de biais du neurone et pour finir on applique la fonction sigmoïde au résultat. 


\begin{lstlisting}[language=C, caption=Code pour la fonction FeedForward]
//function computing the output of a neuron
float feedforward(neuron *neuron, float inputs[])
{
    float val = neuron->bias;
    for(int i = 0; i < neuron->nb_weights; i++)
    {
        val += neuron->weights[i] * inputs[i];
    }
    return sigmoid(val);
}
\end{lstlisting}

Contrairement à Amaury qui utilise des matrices pour ses calcules, je n'utilise pas de structures dynamique. Pour mon réseau chaque neurone avait deux listes et une variable. Mon implémentation est plus simple et plus rapide mais sera surement moins efficace pour des grandes collections de données.

La deuxième fonction est la “backpropagation” qui elle va modifier les poids et les biais associés aux neurones du réseau de manière à améliorer les performances de celui-ci. 

\begin{lstlisting}[language=C, caption=Code pour la fonction Backpropagation]
float backpropagation(neuron *o1, neuron *h1, neuron *h2,
float inputs[], float expected, float lr)
{
    //creating a list containing the values of the feedforward
    // of the two hidden neurons
    float input[2] = {
    						feedforward(h1, inputs),
    						feedforward(h2, inputs)
    					};

    //calculating the error and multiplying it with the learing rate
    float error_lr = -2 * (expected - feedforward(o1, input)) * lr;

    //creating the list that will contain the output of
    // the UpateOutput function
    float l[2];

    //Updating the parameters of the neurons
    UpdateOutput(o1, input, error_lr, l);

    UpdateHidden(h1, inputs, l[0], error_lr);
    UpdateHidden(h2, inputs, l[1], error_lr);

    //returning the value of the feedforward of the ouput neuron
    return feedforward(o1, input);
}
\end{lstlisting}
Cette fonction va calculer des dérivées partielles qui vont nous permettre de modifier les valeurs de biais et les poids du réseau. Cette fonction fut la plus dure à coder, la décomposition et le calcul des dérivées partielles puis la mise à jour des valeurs à été compliqué à faire fonctionner. J’ai passé de nombreuses heures à essayer de créer une fonction qui fonctionnerait peu importe le neurone pris en paramètre. Finalement j’ai décidé de créer deux fonctions qui s’occupaient de la backpropagation une qui s’occupait des neurones de sorties et l’autres des neurones cachés.

Dans la version actuelle du réseau, la troisième, j’ai ajouté des structures de données pour simplifier le code. J’ai créé une structure qui représente un neurone, elle utilise 3 variables: une liste, un entier et une valeur décimale. 

La liste contient les valeurs des poids qui sont associés avec les entrées du neurone, l’entier correspond au nombre de poids ou au nombre d’entrées (c’est la même valeur) et le flottant correspond à la valeur du biais. La création de cette structure de donnée permet de créer des fonctions plus simples, les fonctions prennent moins de paramètres et peuvent être utilisé dans plus de cas. De plus le réseau est plus efficace et plus compréhensible. Les temps d'exécution rivalisent avec ceux du programme d’amaury et le réseau apprends à une vitesse correcte.

Dans l’espoir d’améliorer le réseau j’ai essayé de créer des structures plus grandes comme une couche de neurones qui est une liste de neurones et un réseau qui est une liste contenant les couches de neurones. Malheureusement je n’ai pas eu assez de temps pour les développer et j’ai vite réalisé que pour manipuler un réseau de neurones ne contenant que trois neurones toutes ces structures étaient inutiles. 

Le XOR que j’ai mis au point pour cette soutenance est rapide mais sa vitesse d'apprentissage pourrait être meilleure, pour la deuxième soutenance nous allons travailler sur l’efficacité du réseau et sa vitesse d’apprentissage.

\newpage

\section{Etat actuel de la deuxième soutenance}

\subsection{Traitement d’images}
Pour le traitement d’image, j’ai essayé d’apporter plusieurs optimisations ainsi qu’essayé d'implémenter une autre méthode de binarisation (Méthode d’Otsu). Cependant après plusieurs essais non fructueux et un manque de compréhension sur certains points de la méthode, je me suis maintenu à l'idée que la méthode initiale de seuillage par seuil calculé, était suffisamment efficace pour ce projet, étant donné qu’elle fonctionne avec une bonne partie, voire la majorité des images qu’on lui fournit. 

\subsection{Detection de caracteres}
Pour la dernière soutenance, j’ai su concevoir un algorithme qui permettait de détecter du texte noir sur une image. Depuis la dernière soutenance, nous n’avons eu aucune nécessité de modifier cet algorithme, vu qu’elle nous suffisait pour atteindre notre objectif.

Grâce à cet algorithme, nous avons pu développer plein d’autres choses qui nous ont beaucoup aidé pour le réseau neuronal, comme des jeu d'entraînements pour notre OCR, et d’autre choses que nous allons vous présenter dans cette deuxième soutenance.

\subsection{Le développement de l’interface graphique}
Pour la conception de l’interface graphique, j’ai utilisé le logiciel Glade (3.22), un outil interactif de conception d'interface graphique s’utilisant de pair avec la librairie GTK. J’ai concu grace a glade une esquisse d’interface ou l’on aurait eu la possibilité de charger une image (\texttt{image\_input}) avec GtkFileChooser, dans une première zone de dessin sur le côté gauche du logiciel (GtkDrawingArea). Ensuite il aurait fallu appuyer sur le bouton Traitement Image (GtkButton) pour enclencher le traitement d’image et avoir le fichier de sortie binarisé output.bmp affiché sur le côté droit de l’interface (GtkDrawingArea). 

De plus le positionnement de ces deux images dans deux GtkDrawingArea elles mêmes intégrées dans des GtkScrolledWindow aurait pu nous permettre de défiler le long de l’image et ainsi éviter d’avoir à traiter la problématique du redimensionnement. Enfin, le dernier bouton \quotes{OCR} nous aurait permit de traiter l’image donnée avec le réseau de neurones pour en extraire le contenu dans un fichier texte de sortie, grâce à une suite de 0 et de 1 correspondants a une suite de caractères contenus dans une matrice. Ce fichier ocr.glade est un fichier transcrit en xml que nous pouvons utiliser avec la librairie Gtk afin d’avoir une interface graphique fonctionnelle. Pour la partie code, je me suis fortement inspiré du TP06 (Event-Driven Programming).

\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/test1.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/test2.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}
\subsection{Interpolation de matrice}
L’interpolation linéaire est un concept mathématique qui est assez simple, mais très puissant et tres repandue dans le monde de l’informatique. L’interpolation linéaire permet de relier deux points distincts dans l’espace avec une droite. Tout point appartenant a cette droite correspond tout simplement à une estimation entre les deux points. 
\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/LinearInterpolation.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}

Grâce à la l’interpolation linéaire, nous pouvons alors utiliser ce concept pour modifier la taille d’une matrice, et la remettre en 16x16.
Avec cela, on a pu développer un algorithme qui fonctionne de la même façon, et qui estime la nouvelle valeur dans la nouvelle matrice de 16x16, à partir de l’ancienne matrice, qui est de taille quelconque, et qui n’est pas forcément carrée.

Dans le fichier matrix.c, nous avons donc la fonction \quotes{\texttt{matrix\_interpolation}}, qui prends en paramètre, l’ancienne matrice, et la nouvelle taille pour la nouvelle matrice (dans notre cas, ca sera toujours du 16x16).

On commence alors par initialiser une nouvelle matrice de 16x16, et on fait parcours dans une première boucle avec une valeur i qui part de zéro, jusqu'à 16. Ensuite, nous avons une deuxième boucle imbriquée dans la première, avec une valeur j qui, elle aussie, part de zéro, jusqu'à 16.

On prends alors les valeurs x et y, et on utilise l’interpolation linéaire pour associe à x et y une estimation de valeur entre la largeur de l’ancienne matrice (son x) et la largeur de la nouvelle matrice (16), ainsi que la hauteur de l'ancienne matrice (son y), et la hauteur de la nouvelle matrice (16).

Ensuite on prends le minimum entre x, et la largeur de l’ancienne matrice, pour vérifier que l’on fait pas de dépassement de matrice, grâce à la fonction “min”, qui retourne le minimum de deux valeurs données.
On prends alors la valeur qui se trouve à x et y de l’ancienne matrice, et on la mets au coordonnées i et j de la nouvelle matrice.

Une fois que le parcours terminé, on renvoie la nouvelle matrice, qui est de taille 16x16.

L’interpolation linéaire se montre alors très puissant et flexible dans tous les cas que nous avons rencontrés.

\subsection{Sauvegarde de caractères et des sets d'entraînement}
Pour ouvrir sur cette partie, je vais d’abord présenter l’algorithme qui nous permet de sauvegarder des caractères. 

Cet algorithme se trouve dans le fichier read.c. L’algorithme fonctionne de la façon suivante:

D’abord, on prend le nom du fichier qui a été passé en paramètre, et on l’ouvre avec la fonction fopen. Une fois cela fait, on a accès a toute les données dans le fichier.On parcourt alors le fichier, par blocs de 256, car chaque caractère est de taille 16x16. 

Au fur et à mesure du parcours sur le caractère actuel qu’on traite, on stock les données dans une matrice, or pour stocker ses données, nous faison d’abord une opération hexadécimale sur la valeur obtenue, pour avoir sa “vraie” valeur. 

Lorsque l’on obtient la valeur, elle vaut soit 1 soit 0, or c’est la valeur ASCII de 1 ou 0, donc on soustrait 0x30 de la valeur obtenue pour avoir la “vraie” valeur de 1 ou 0.
On stock alors cette valeur dans une matrice qui a pour taille 16x16, comme la taille du caractère, et on ajoute cette matrice en début de liste.
Nous répétons le même procès plusieurs fois, et avec une variable spéciale, nous vérifions que nous n’avons pas atteint la fin du fichier, EOF (End Of File).
Une fois que notre variable spéciale est égale a EOF, nous avons alors atteint la fin du fichier, et on arrête le parcours. 
On renvoie la liste contenant toute les matrices.

Cela est donc comment fonctionne l’algorithme qui permet de parser les fichiers contenant les caractères de 16x16.
Or il y a bien deux versions différentes de cet algorithme, qui parsent chacune les données différemment. 

La première version de l’algorithme permet de parser les caractères, or les caractères dans le fichier sont forcément en ordre alphabétique, on aura donc un fichier qui contient les lettres minuscules, puis majuscules, et ensuite les chiffres de zéro, jusqu'à neuf. 

L’algorithme fonctionnera alors de la même façon, or au lieu de renvoyer une liste contenant des matrices, elle renverra une liste qui contient un couple de valeurs, et ce couple contient également une matrice du caractère, et un caractère qui représente la lettre contenu dans la matrice, qui permet alors au réseau neuronal de s'entraîner avec des matrices.

Cela est alors le fonctionnement de l’algorithme qui permet de parser les fichiers de texte.

Par contre, pour écrire ces fichiers textes a partir d’une matrice qui contient des caractères, l’algorithme aura quelques similarités avec celui du parseur, mais ne le ressemble pas complètement.

L’algorithme qui écrit dans les fichiers se trouve dans le fichier write.c
Comme l’algorithme qui permet de parser les fichiers textes, l’algorithme qui écrit les fichiers est catégorisé en deux parties, une pour l'entraînement du réseau neuronale, et une autre qui écrit des fichiers qui ne servent pas d’entraînement.

L’algorithme fonctionne comme suivant:

Tout d’abord, on commence par créer un fichier de sortie avec la fonction fopen, ce fichier a pour nom “char.txt”.


Ensuite, on prends la liste de matrice qui nous est donné, et on la parcourt. 
Pour chaque matrice, on prends ses données et on les écrit dans le fichier. Par contre, comme indiqué dans l’algorithme d’avant, il faut faire une opération hexadécimale sur cette valeur, avant de l'écrire dans le fichier, sinon nous pourrons pas la récupérer plus tard.
On ajoute alors 0x30 a la valeur, pour avoir sa représentation en ASCII, donc notre ‘\\0’ devient alors un 0, et notre ‘\\1’ devient un 1.

Nous répétons tout ce procès plusieurs fois, jusqu'à la fin de la liste. Et une fois que nous avons atteint la fin de la liste des matrices, nous sortons alors de la fonction, et on se trouve avec un fichier “char.txt”, qui contient tous les caractères de la liste des matrices.

Par contre, ceci agit de la façon d'écrire dans des fichiers qui ne seront pas utilisé pour les tests du réseau neuronal.

L'implémentation pour les tests de l’algorithme est alors exactement la même que la première, a quelques différences près. La première étant que a chaque fin de parcours de matrice, on écrit une espace dans le fichier, et ensuite, on écrit la lettre qui correspond au caractère qui se trouve dans la matrice. Nous ajoutons une espace après l'écriture de la lettre, et nous passons a la prochaine matrice.

Par contre, l’ajout des espaces ne change rien au parcours, vu qu’on parcourt 256 fois avant de passer au prochain caractère, mais ca sert à bien visualiser ce qui est contenu dans la matrice pour l’utilisateur.

Cela est alors le fonctionnement de l’algorithme qui permet de sauvegarder les fichiers qui contient les matrices de caractères.

Avec tout cela, nous pouvons alors passer du traitement de l’image et de la détection des caractères directement au réseau neuronal, grâce aux fonctions qui sauvegarde et parse les fichiers.

Maintenant que nous avons tous les outils à notre disposition pour créer et charger des jeux d’images pour entraîner le réseau neuronal, nous nous sommes alors mis à entrainer le réseau.

Pour qu’on ai une base de référence assez répandue, nous avons décidé d’utiliser neuf polices différentes, qui sont les suivantes:


Arial, calibri, cambria, comic sans, consolas, helvetica, segoe, tahoma et times new roman.

0Nous les avons choisis dû au fait qu’ils sont quasiment omniprésent dans le monde actuel.

D’abord, nous nous sommes servis du logiciel Microsoft Paint, qui nous a permit de concevoir une image qui contient des lettres en ordre alphabétique, en minuscule et majuscule, ainsi que des chiffres de 0 à 9.

Un exemple avec la police \quotes{Times New Roman}:

\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/untitled.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}
Une fois que nous avons notre image qui est prête, on utilise les fonctions que nous avons codés pour la dernière soutenance pour traiter l’image, et stocker tous les caractères de l’image sur une matrice.

On fait alors appel à la fonction qui nous permet de sauvegarder un fichier qui contient à la fois la représentation avec des uns et des zéros, ainsi que le caractère qui représente la lettre qui se trouve dans la matrice.


Nous avons maintenant un fichier d’entrainement qui est prêt.

Maintenant, pour le réseau neuronal, on peut appeler la fonction qui permet de lire un fichier, et de créer une liste qui contient un couple de valeurs. On appelle donc la fonction, et on lui passe en paramètre le nom du fichier d’entrainement.

On aura ainsi une liste qui contient un couple, avec d’une partie des uns et des zéros, et de l’autre, un caractère.

Avec cela, on peut dire ce que le réseau neuronal est supposé avoir en sortie lorsqu’il lit un caractère spécifique, d’une police quelconque.

\subsection{Sauvegarde des poids et biais}
Pour rebondir de la dernière partie, je me suis appuyé sur les algorithmes de sauvegarde de chargement des fichiers pour faire cette partie.

Tout d’abord, j’ai écrit la fonction savebias qui se trouve dans write.c, qui prend alors en paramètres, un pointeur vers une couche cachée, et un pointeur vers une couche de sortie, qui s'appellent hidden et output respectivement.
Leurs tailles sont connues auparavant.

On commence d’abord par créer le fichier ou on écrira tout nos données avec la fonction fopen, et ce fichier s’appelle datasave.txt.

En suite, nous allons parcourir toute les valeurs de la couche cachée, hidden.

Pour parcourir ces valeurs, on fait un parcours avec deux boucles: une qui part d’un index i qui commence à zéro, et qui part jusqu’au nombre de neurones de la couche cachée, et la deuxième boucle d’index j qui commence à zéro, et part jusqu’au nombre de poids total du neurone actuel de la couche cachée.
Dans la deuxième boucle à variable j, on écrit tous les poids du i-ème neurone, dans le fichier de sortie.
Une fois que l’on a terminé le parcours de la boucle a variable j, on écrit la valeur du biais du i-ème neurone dans le fichier, et on continue à boucler sur i.

Une fois que nous arrivons à la fin, on écrit un caractère retour à la ligne dans le fichier de sortie, pour indiquer qu’on va écrire les valeurs de la couche de sortie, hidden, pour que l’utilisateur puisse bien voir les différentes valeurs du fichier.



Le parcours reste exactement le même pour la couche cachée, et les valeurs sont tous écrit après le retour à la ligne.

A la fin de la fonction, on ferme le fichier avec la fonction fclose, pour éviter des éventuels fuites de mémoire. 

Maintenant, pour charger les poids et les biais de la couche cachée et de la couche de sortie, j’ai écrit la fonction loadbias qui se trouve dans read.c, et qui prend en paramètre le nom du fichier à charger, un pointeur vers la couche cachée, et un pointeur vers la couche de sortie.

Comme dans la fonction précédente, nous commençons tout d’abord, par utiliser la fonction fopen pour charger l’image, avec le nom du fichier qui a été passé en paramètre par l’utilisateur.

Maintenant que nous avons le fichier qui est ouvert dans la fonction, on peut la parcourir.
Pour la couche cachée, nous faisons un parcours d’index i allant de zéro jusqu’au nombre de neurones se trouvant dans la couche. En suite, avec une deuxième boucle imbriquée dans la première, on refait un parcours d’index j, allant de zéro jusqu’au nombre de poids que contient le neurone actuel que l’on traite.
Maintenant, nous pouvons lire la valeur qui se trouve dans le fichier, et la stocker
dans le j-ème poids du i-ème neurone.
Une fois que le parcours j est terminé, nous pouvons maintenant stocker la valeur du biais du i-ème neurone, et on boucle tant que i est inférieur au nombre de neurones cachés.

Le procès est très similaire pour la couche de sortie, la seule différence est que toute les valeurs sont stockées dans output, et non hidden cette fois-ci.

Nous avons alors chargés les valeurs de biais et de poids qui se situaient dans le fichier, et nous les avons mis dans les couches correspondants.

\subsection{Réseau neuronal}
\subsubsection{Récapitulatif}
Pour la première soutenance nous devions créer un réseau de neurones pouvant résoudre le problème du XOR. Pour se faire j’avais créer des fonctions et des structs adaptés à cet effet. J’avais créé une structure “neurone” qui me permettait de créer des neurones. Chaque neurone avait plusieurs données, un entier (le nombre de poids), un flottant (le biais) et une liste (liste des poids du neurones). Après avoir créé ce struct, il fallait que je code les fonctions qui permettraient de pouvoir propager des données dans le réseau. J’ai créé de multiples fonctions chacune avec une tâche précise pour pouvoir manipuler le réseau à ma guise. J'avais réussi à le faire fonctionner avant la première soutenance mais quand j’ai essayé de changer le nombre de poids ou de neurones, le réseau que j’avais créé ne fonctionnait plus.
Le réseau que j’avais créé, avait été conçu dans l’éventualité où le réseau de neurones d’Amaury ne fonctionne pas correctement. Son implémentation étant plus versatile que la mienne nous voulions adapter son réseau. Malheureusement il eu quelques problèmes et il ne réussit pas à faire fonctionner son réseau pour la première soutenance. 
Après la première soutenance, j’ai essayé de trouver une solution au problèmes que le réseau de neurone (XOR)  d’Amaury avait. Son XOR était basé sur une structure de matrices, cela nous permettait de manipuler la taille du réseau plus simplement et d’améliorer la vitesse d’apprentissage. Cette caractéristique aurait pu nous être très utile si j’avais réussi à trouver les raisons pour lesquels la backpropagation de son réseau ne fonctionnait pas. 
\subsubsection{Adaptation}
N’ayant pas réussi à trouver de solutions à ce problème j’ai décidé de me rabattre sur mon propre XOR. Ne pouvant pas recommencer depuis le début car le temps commençait à manquer, j’ai décidé d’adapter les fonctions de mon XOR pour qu’elles puissent fonctionner avec un réseau plus grand. Pour la première soutenance mon réseau n’avait qu’un type de neurone car chaque neurone avait le même nombre de poids. J’ai essayé de pallier ce problème en modifiant la taille de a liste de poids que chaque neurones pourrait prendre, malheureusement cette modifications ne me permit de résoudre ce problème. Pour pouvoir le rendre plus modulaire j’ai créer quatres structs différents. J’ai dupliqué mon struct “neurone” car les neurones de la couche cachée ont plus de poids que ceux de la couche de sortie et j’ai créé une structure layer pour chaque type de neurones.
\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/hiddenneuron.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/layerhidden.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}
Chaque struct que j’ai créer à son set de fonctions, j’ai du adapter mes fonctions et les “dupliquer”. Les neurones cachés ont une fonction “feedforward” qui leurs est propre et une fonction qui met à jour ses poids et ses biais par exemple, j’ai du faire la même chose pour les neurones de sorties. Ensuite j’ai implémenté des fonctions qui appliquent les fonctions précédentes à chaque neurones d’une couche.
\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/hiddenforward.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}
Après avoir créer mes différents struct et les fonctions qui allaient avec, j’ai réparti ces fonctions dans différents fichier pour pouvoir débugger plus simplement. 
Cette répartition de fonctions m’a permit d’avoir une vue d’ensemble sur mon réseau, ce qui à faciliter le débogage de mes fonctions quand j’ai commencé à les tester.
Quand vint le moment de commencer à faire des tests j’ai eu des problèmes à cause  d’include manquant dans certains fichiers. J’ai aussi très souvent fait des erreurs de syntaxe en adaptant mes fonctions. 
Après avoir solutionné ces problèmes, j’ai demandé de l’aide à philippe pour entraîner mon réseau de neurones. Il s’est occupé de la création d’une fonction permettant de transformer un fichier texte contenant la valeur de chaque caractères que nous voulions entraîner en tableau à une dimension ne contenant que des 1 et des 0. Après avoir réussi à mettre le fichier texte sous forme de tableau à deux dimensions, j’ai pu commencer les entrainements. 
Par souci d’efficacité et de simplicité j’ai décidé de garder un seul neurone en sortie, cette tactique me permet de réduire les temps de calculs de mon réseau. Ce choix implique un changement de fonction d’activation, la sigmoïde n’était plus viable. En effet, je souhaitais que mon réseau me retourne un flottant le plus proche possible de l’entier qui correspond au code ascii du char placé en paramètre alors que la fonction sigmoïde retourne un flottant entre 0 et 1. Pour remplacer la sigmoïde j’ai choisi le leaky reLu, une fonction retournant x si x est plus grand ou égale à 0 sinon 0.001 * x. Cette fonction me permet de retourner un résultat plus grand que 1 contrairement à la sigmoïde.
\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/sigmoid_function.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/leaky-relu.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}
Avec l’aide de Philippe, j’ai pu commencer les vrais tests sur mon réseau pour vérifier que l’apprentissage se faisait correctement. Les résultats furent très satisfaisant au début. J’ai donc décidé de l'entraîner sur différentes polices d’écriture pour essayer d’augmenter ses chances de reconnaître un caractère dans une police quelconque. Malheureusement, je n’ai pu l'entraîner que sur un set de polices restreint car certaines polices ne sont pas compatibles. En effet, le traitement d’image est trop puissant, dans certains cas après avoir été traité certaines lettres se trouvent fragmentées.  

Après l’avoir entraîné avec les sets compatibles j’ai décidé de le tester dans des situations « réelles », mon réseau ne parvenait pas à reconnaître les différents caractères que je lui donnait. 

    Le réseau de neurone est achevé, il prends 256 entrées, à 36 neurones cachés, et un neurone de sortie. J’ai réussi à adapter mon XOR pour que je puisse le transformer en réseau de neurones à part entière. Les modifications que j’ai faites permettent de créer un réseau de neurones avec les dimensions que l’on désire.  Après de nombreux entraînements, mon réseau parvient enfin à reconnaître tout l'alphabet dans une police d’écriture : Comic Sans MS. 


Ma partie avec mon réseau de neurones à été compliqué du début à la fin de notre projet. L’orientation qui m’a parue la plus pertinente fut d’utiliser la fonction softmax couplée avec des matrices de convolutions et une fonction d’erreur d’entropie “croisée” (cross entropy).

La première partie avec la fonction softmax et la fonction d’entropie croisée demandait une nouvelle approche de la backpropagation.
Sachant que les fonctions citées ci-dessus ne sont pas triviales, ni dans ce qu’elles sont, ni dans leur dérivées partielles, l’approche de ce programme en python me paraissait nécessaire. Les matrices de convolution avec des poids modulaires ont aussi été en python au départ.
Après plusieurs tentatives infructueuses, j’ai du passer en c par manque de temps.
Quelques explications sur les matrices de convolution dans les réseaux de neurones me paraît intéressant.
\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/index.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}
Comme nous pouvons le voir sur ce schéma, le but de la matrice de convolution est de prendre une entrée de la taille de la matrice de convolution, de multiplier chaque entrée par le poid de la matrice convolution et de sortir une matrice qui est mieux adaptée au reste du réseau.

Ensuite la matrice est ensuite mise en commun (pooling) pour réduire la taille (dimension) de celle-ci.

Puis pour l'entraînement, nous calculons la dérivée partielle des poids puis nous les mettons à jour. La difficultée dans ce calcul de dérivé partiel vient du fait que l’on doit utiliser une matrice en entrée et donc une double somme qui à été difficile à implémenter pour chaque poid de la matrice.

En tant que responsable de l’intelligence artificielle permettant la reconnaissance des caractères ainsi que la reconstitution du texte, il nous a paru évident d’utiliser une méthode complexe, peu commune mais efficace. En ce qui concerne la propagation arrière, c’est une dérivée partielle avec chaque neurones de la fonction d’erreur par rapport à chaques poids et biais qui nous seront utiles pour mettre à jour les poids de chaques neurones, leurs biais et la dérivée partielle de la fonction d’erreur sur les résultats pour remonter ensuite pour faire la propagation arrière des poids de la matrice de convolution.

Pour la matrice de convolution, nous devons sommer tous les résultats de la dérivée partielle des valeurs d’entrée de la forward propagation. Puis nous mettons à jour la nouvelle valeur de chaque poid de la matrice de convolution grâce à une formule toute simple: le nouveau poid et le poid actuel moins le taux d’apprentissage fois la dérivée partielle de la fonction d’erreur par rapport à l’ancien poid.

Finalement, la propagation arrière se résume à propager le taux d’erreurs par rapport à chaque éléments du réseau (poids, biais et entrées) comme les montre le schéma ci-dessous pour mieux comprendre (sans entrer dans les détails de calcul).
\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/BackPropaga.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}

\section{Nos Anciennes Difficultés}

\subsection{Philippe}
Pour ma partie de la détection des caractères et du texte, j’ai eu énormément de problèmes avant d’aboutir a quelque chose de fonctionnel. 
A la conception des algorithmes de détection de texte, ligne, et des caractères, je ne pouvais pas tester si mes algorithmes marchaient correctement, tout était fait sur papier en pseudo code.

Pour valider si ces algorithmes fonctionnaient, j’ai du les implémenter en python.
Ceci n'était pas si simple, au contraire, il fallait d’abord que je cherche une librairie qui me permettait de manipuler une image. Une fois ceci trouvé, j’ai commencé à implémenter mon pseudo code en Python. J’ai alors réussi à tester si mes algorithmes marchaient, et pour le coup, je me suis retrouvé avec un algorithme qui me détectait 9000 caractères et 11000 lignes, dans une ligne qui contenait qu’un seul caractère. 

Je me suis alors mis à déboguer mon algorithme, pour comprendre ce qui n’allait pas. Après avoir passé des jours devant un écran de débogage, j’ai réussi à avoir un algorithme qui détectait bien une seule ligne, et un seul caractère.

Il me reste qu'à implémenter mes algorithmes en C. Ceci était assez difficile, vu je n’avais aucune connaissance du C et de ses fonctionnalités, tel que les pointeurs, les structs et la gestion de mémoire. J’ai alors consacré une partie de mon temps personnel à prendre de l’avance sur la programmation en C.

Avec mes nouvelles compétences acquises en C, je me suis vite mis au travail, pour implémenter mon algorithme.

L'implémentation n'était pas simple, au contraire; la gestion des données ainsi que la manipulation des images s’est révélé difficile en C. La manipulation des pixels pour récupérer les données en C est un proces beaucoup plus complexe qu’en Python, je faisais donc face à ma première barrière.

Je me suis alors lancé dans la recherche, pour éventuellement comprendre la structure d’une image bitmap. Par contre la manipulation des images bitmaps en lisant directement dans le fichier est assez complexe comme tâche, et on ne pouvait pas perdre notre temps à essayer de comprendre comment manipuler des images bitmaps. Je me suis donc servi de la librairie SDL, qui m’a énormément simplifié la tâche. Cela m’a donc permis de consacrer plus de temps sur l’algorithme de détection, au lieu de perdre du temps en essayant de comprendre comment manipuler une image bitmap.

Avec des connaissances en SDL, j’ai pu commencer à implémenter mon algorithme de détection en C. Comme j’utilisais un langage que je venais de découvrir, j’ai été victime des erreurs de mémoire, ou “segmentation fault (core dumped)”, qui apparaissait très souvent.

J’ai aussi eu du mal a savoir comment utiliser les “Makefile” pour optimiser l'efficacité de mon travail. C'était assez difficile pour comprendre la structure du “Makefile”, mais grâce à des documents en ligne, le manuel de make, ainsi que les explications de mes camarades de classe, j’ai su comment utiliser le “Makefile”, pour rendre plus efficace la compilation de mon code.

J’ai aussi eu quelques soucis lorsque j’essayais d’installer la librairie SDL sur mon ordinateur personnel, pour que je puisse travailler chez moi. J’ai rencontré plein d’erreurs lors de l’installation de la librairie. Au final, j’ai pu installer la librairie correctement, pour que je puisse l’utiliser dans mon code.

Malgré ces erreurs, soucis, et des heures perdues à déboguer du code, j’ai finalement réussi à implémenter mon algorithme de détection de ligne et de caractères en C, pour finalement aboutir à un programme fonctionnel.

\newpage
\subsection{Loïc}
La première difficulté que j’ai rencontré fut l’apprentissage du langage C. Apprendre ce langage en autodidacte a été difficile car il est moins permissif que ceux auxquels je suis habitué (C\#, Python). Au début je faisais beaucoup d’erreurs en déclarant des variables ou en manipulant certains types de données. Créer des fonctions sans avoir d’erreurs de segmentation ou de mauvais types de retour m’a pris un certain temps. Pour palier ce problème les tps m’ont aidés à me familiariser avec l’écriture de fonctions.

D’autres part, comprendre le fonctionnement d’un réseau fut compliqué au début. Certes on peut trouver de nombreux exemples et explications mais il faut arriver à comprendre le concept. Pour programmer un réseau de neurone il faut comprendre les mathématiques derrière, que ce soit les fonctions d’activation ou les dérivées partielles. 

De plus il est compliqué d’allier le projet, les cours et la vie sociale. J’ai eu besoin d’une longue période d’adaptation pour arriver à travailler pendant des heures et rester concentré, des qualités que j’avais perdu durant les vacances.

\subsection{Amaury}
Les difficultés de ma partie se trouvaient au niveau de la recherche documentaire et la compréhension du réseau de neurones quelles sont ces principes, au niveau de l’implémentation de ceci à l’aide de matrices.

Au niveau de la recherche documentaire, il y à profusion des articles et lien donné par EPITA pour comprendre les réseaux de neurones et le plus compliqué était de trouver du temps pour me documenter malgré les horaires chargé de nos semaines, les tps à rendre, les mimos ainsi que le travail pour préparer les QCMs. Malgré ces problèmes j’ai compris le principe des réseau de neurones et je suis à temps à ce niveau sur notre OCR.

Pour les matrices le problème est différent. Le problèmes est de bien implanter les opérations nécessaire à mes fonctions pour le réseau de neurone pour les adapter à des matrices. Exemple: dès qu’il y à une multiplication je dois faire un produit matriciel. Ainsi ma partie back propagation ne marche surement pas du fait que j’ai certaines opérations qui ne sont pas à leur place et je vais devoir déboguer mes programmes pour trouver où est l’erreur que je cherche.

\subsection{Moad}
Pour ce début de projet, j’ai rencontré quelques difficultés. D’abord pour l’importation de l’image en format BMP car nous pensions que nous n’avions pas le droit d’utiliser le module \texttt{SDL\_image} et que je devais le coder moi même alors que j’avais à peine quelques notions de C. La documentation sur le langage C et sur le format BMP m’a donc pris une moitié conséquente de mon temps de travail.
\newline
\newline
Pour ce qui est du traitement d’image, mes premières ébauches de travail étaient peu efficaces car dans certains cas le texte était supprimé ou alors le bruit était encore présent. De plus, mon code n’était pas très optimisé et j’ai eu des segmentation fault (core dumped) et d’autres erreurs à plusieurs reprises. J’ai aussi compris l'intérêt de rendre mon code le plus modulable possible.


\newpage

\section{Nos difficultés}
\subsection{Philippe}
Depuis la dernière soutenance, j’ai pu surmonter mes anciennes difficultés, ce qui m’a alors permi d’avancer dans la continuation de l’OCR.

Par contre, lors de mon avancée dans le développement de notre OCR, j’ai rencontré de nouvelles difficultés, cette fois-ci, encore plus difficiles à surmonter.

Le premier problème que j’ai rencontré, fut dans l’interpolation linéaire et les matrices, pour modifier la taille de la matrice. De base, je cherchais à faire un algorithme de modification de taille avec comme principe prendre chaque élément de la matrice de départ à des coordonnées précis, et placer cet élément dans la matrice de destination au coordonnees de la matrice de départ multiplié par un coefficient.
Elle se calcule en divisant la hauteur et la taille de la matrice de départ, par la hauteur et la taille de la matrice de destination.

Par contre, cette méthode était naïve et trop simple, parce que cela laissait des trous dans la matrice de destination, si on agrandissait la matrice de départ.

J'étais donc face à un problème, je ne savais pas quel algorithme utiliser pour résoudre ce problème. J’ai d’abord tenté par chercher sur internet pour une solution, par contre les algorithmes proposés étaient beaucoup trop complexes, et inadaptables pour notre projet. J'étais donc véritablement perdu cette fois-ci, il n’y avait aucune solution envisageable qui se présentait devant moi. Je me suis donc tourné vers mes camarades pour savoir comment resoudre ce probleme. 

Cela m’a permis d'échanger des idées d’algorithme avec certains de mes camarades, et parmis ces idées, on m’a proposé un algorithme qui est basé sur le concepte mathématique de l’interpolation linéaire.
Par contre, je n’avais aucune idée de comment implémenter un concept que je venais de découvrir, sous forme d’algorithme.

Je me suis donc tourné encore une fois vers mes camarades, en demandant cette fois-ci, de m’expliquer comment implémenter un tel concept mathématique sous forme algorithmique.
J’ai donc passe alors plusieurs heures à écouter l’explication de mon camarade, tout en essayant de comprendre ce qu’il faisait, pourquoi il le faisait, quel impacte ça aurait, et comment ça allait agir dans l’algorithme que j’allais implémenter.

Une fois que les explications fini, j’ai su implémenter l’algorithme. Par contre, ca n’a pas marché de premier coup.
Mon algorithme était mal implémenté, et me plaçait les valeurs a des mauvais endroits, ou même dans les cas extrêmes, me plaçait les valeurs hors la matrice, ce qui causait des segmentation fault.

Or cette fois-ci, j’ai su resoudre le probleme sans l’intervention de mes camarades. Après deux heures environ de débogage, le problème est résolu, et l’algorithme est complètement opérationnel.

Avec l’algorithme d’interpolation linéaire complètement implémenté, cela m’a permi d’avancer et de me concentrer sur les tâches les plus urgentes.
Pour faciliter la tâche de tous les membres du groupe, j’ai eu l'idée d'implémenter une structure de liste dynamique, qui se trouve dans le fichier list.h.

J’avais comme vision de la structure, une liste ou l’on peut accéder au début et à la fin sans nécessité de parcourir toute la liste pour y arriver.  Une variable qui contient la longueur de la liste est aussi inclus dans cette structure, pour éviter de faire une fonction qui parcourt toute la liste pour renvoyer la taille. 

Je me suis alors lancé dans le code, et au bout de trois jours, ma structure de liste est complète, et fonctionnel. Au début, j’ai bien sûr eu quelques bogues par rapport au dépassement de mémoire, ou de pointeurs null.
Ces erreurs ont été très vite réglées, par contre, je n’ai pas remarqué une faille dans le code dans une des fonctions dans list.c.

Cette faille nous est apparue évidente seulement récemment, lorsqu’on a constaté que nous avons des fuites de mémoire lorsqu’on lance notre exécutable avec valgrind. A cause de cela, on a eu des fuites de mémoire de l’ordre de 512 octets, à 53000 octets environ. 

Pour résoudre ce problème, je me suis mis à retravailler mon code que j’avais écris. Après une trentaine de minutes, j’ai constaté que la fuite de mémoire se faisait car les valeurs de la liste n'étaient pas libérés.
J’ai ajouté quelques lignes de code, pour essayer de resoudre le probleme,
ceci a bien marché, par contre, il reste encore des fuites de mémoires lors de l'exécution de l'exécutable. 

L’ordre de la fuite de mémoire a donc été réduit de 53000 octets au maximum, à 7000 octets au maximum, ce qui est toujours problématique, et dans l'idéal, nous souhaitons avoir 0 octets de mémoire fuité. Or cela se montre difficile à réaliser.

\subsection{Moad}
Pour la deuxième soutenance, j’ai malheureusement fait face à plus de difficultés et d'échecs que de succès. D’abord, j’ai cherché à implémenter une meilleure version du traitement de l’image en m'intéressant notamment à la méthode de binarisation par la méthode d’Otsu, cependant des erreurs de compréhension ainsi que des problèmes de code m’ont fortement freinés dans ma démarche. De plus mon manque d’organisation ne m’a pas laissé le temps nécessaire de me documenter de manière efficace sur Glade et Gtk, d'où l’interface graphique non fonctionnelle malgré une bonne base de code. De plus j’ai eu beaucoup de problèmes de dernière minute, tels que des codes qui ne compilent plus alors que tout fonctionnait auparavant, ou encore des segmentation fault et des erreurs classiques avec le C. J’ai aussi fait l’erreur de tout coder en local sans utiliser le repo git.  

\subsection{Loic}
Les principales difficultées que j’ai rencontrées durant la première partie du projet étaient soit liées au langage soit au concept de réseau de neurones. J’ai eu du mal à apprendre la syntaxe et les normes imposées par le C. Etant habitué au python qui a une syntaxe bien différente, j’ai eu besoin d’une période d’adaptation pour m’habituer au C. Parallèlement, le concept de réseau de neurones était très flou au début et son fonctionnement semblait mystique. En me renseignant, j’ai commencé à en comprendre le fonctionnement. Ensuite à travers l’étude des calculs mathématiques à effectuer pour propager les données ou pour mettre à jour les valeurs des neurones, j’ai amélioré ma maitrise du sujet.
    Ce temps passé à essayer de comprendre le fonctionnement des réseaux de neurones m’a beaucoup aidé quand j’ai du créé le XOR pour la première soutenance. Le savoir que j’ai acquis m’a grandement facilité la tâche, j’ai gagné énormément de temps.
    Les principales difficultées que j’ai rencontrées durant la seconde partie du projet étaient liées à l'entraînement du réseau et à la généralisation des fonctions du XOR. Les modifications que j’ai fait subir à mon XOR pour le transformer en véritable réseau de neurones sont considérable. En plus de créer plusieurs struct, j’ai du modifier toutes les fonctions à fin qu’elles puissent fonctionner dans un réseau de neurones plus grand. La plupart du temps les fonctions de mon XOR avaient été faite pour 3 neurones j’ai donc dû adapter la backpropagation a n neurones en utilisant des boucles pour pouvoir utiliser cette fonction avec un réseau de n’importe quelle taille.

\subsection{Amaury}
Les premières difficultées auquel j’ai dû faire face était premièrement lié à la compréhension du réseau de neurone qui est un objet mathématique complexe, puis ensuite comprendre les mécanismes qui se mettent en place comme la propagation avant et arrière.
Secondement, j’ai dû m’exercer des dérivées partielles avec des fonctions non-linéaires comme softmax avec la fonction d’entropie croisée.
Pour ce faire, à travers plusieurs outils mathématiques (comme le delta de kronecker) et et l’utilisation en quantité de sommes avec des notations souvent peu évidentes.
Pour la matrice de convolution par exemple, qui représente une fonction non-linéaires j’ai passé une soirée entière à écrire la dérivée de chaque poid de la matrice de convolution.
Troisièmement, mon dernier problème était la gestion du temps. Le temps entre la première soutenance et la dernière étant court, j’ai dû apprendre énormément de choses en peu de temps et beaucoup sortir de ma zone de confort, ce qui à générer un stress non négligeable qui me faisait avancer moins vite.
Quatrièmement, le c’est est un langage complexe de bas niveau qui nécessite beaucoup de rigueur et une norme d’écriture auquel je n'étais pas habitué. La gestion de mémoire a sûrement été le problème le plus récurrent auquel j’ai dû faire face.
Mon seul regret de ce projet est de ne pas avoir fini à temps le réseau de neurones auquel j’ai pensé à base de fonction softmax, sigmoid, entropie croisée, pooling et matrices de convolution. J’ai implémenté tout le réseau avec la fonction softmax, entropie croisée et le pooling mais premièrement après entraînement avec une seul couche ce n’est pas possible d’avoir des résultats satisfaisant (moins de 50% d’erreurs) car il manque la matrice de convolution dont je peux faire la backpropagation qu’avec un reverse pooling (unpooling) dont je ne connaissais pas l'existence et qui me demande de réorganiser mon pooling.

Ce projet, dans toute son envergure et sa globalité, m’a offert l’opportunité d'acquérir un large éventail de compétences telles que la communication dans une équipe. En effet, nous avons développé nos capacités à collaborer en adéquation avec le principe de gestion d’un groupe. D’autre part, des compétences en informatique qui me seront essentiel en cycle ingénieur.

Malgré les difficultés évoquées ci-dessus, je suis très satisfait d’avoir implémenté quelque chose que je n’arrivais même pas à imaginer correctement il y à moins de 3 mois. J’ai beaucoup appris sur moi même et les membres de mon équipe et le projet de l’année dernière m'a aidé à mieux travailler.


\newpage
\section{Glossaire}
O.C.R - Optical Character Recognition, reconnaissance optique des caractères.
\newline
\newline
Makefile - Fichier contenant des instructions de compilation, qui s'exécute avec la commande “make”.
\newline
\newline
SDL - Simple DirectMedia Layer, librairie C/C++ qui permet la manipulation des images.
\newline
\newline
XOR - Operation binaire qui renvoie “vrai” (1) si les deux conditions d'entrée sont différentes.
\newline
\newline
C - Langage de programmation de bas niveau, crée en 1972.
\newline
\newline
Struct - Fonctionnalité en C qui permet de créer ses propres variables qui stockent des données de certains types.
\newline
\newline
Segmentation Fault - Erreur renvoyée lorsque l’on essaye d'accéder à un espace mémoire qui n’est pas allouée au logiciel. 
\newline
\newline
MSE - Mean Square Error, moyenne au carré
\newline
\newline
Pooling - Mise en commun de plusieurs éléments d’une matrice pour réduire sa taille qui sera plus facile à analyser
\newline
\newline
Back propagation - Propagation arrière dans un réseau de neurone
\newline
\newline
Forward propagation - Propagation avant utilisé dans un réseau de neurone

\newpage
\section{Conclusion}
Tout au long de notre projet du S3, nous avons appris beaucoup de choses. Tout d’abord le travail en équipe: en effet, nous avons pu travailler tous ensemble pour aboutir à un OCR fonctionnel. 
Non seulement avons nous appris à travailler en équipe et consolider la solidarité du groupe, on a aussi appris comment travailler entre nous, ainsi que s’entre aider.


Tout au long de notre projet, on a aussi appris à se servir de pleins de fonctionnalités dans le langage de programmation C.
On a su se servir des structures pour créer nos propres types de variables de manière à  faciliter la manipulation des données, telles que des matrices, des listes chaînées, ou encore des structures pour les couches variées du réseau neuronal.

    En conclusion, on peut dire que ce projet nous a été fortement bénéfique pour notre expérience personnelle et notre scolarité.



\end{document}
